

## Rappels (supervisé)

### - Régression linéaire

↳ Descente de gradient

Equation Normales

Regularisation

Equilibre biais-variance

Motivations Statistiques (MLE / MAP)

### - Classification

→ Modèle linéaire

→ Extension à plusieurs classes (1 vs 1, 1 vs tous

→ Régression logistique  
Perceptron

Discriminant à  
plusieurs classes)

→ Réseaux de neurones (Formulation générale + Backpropagation)

Aujourd'hui: Astuce du moyen / Méthodes à moyen

$$J(\beta) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N (t^{(i)} - \langle \beta, \tilde{x}^{(i)} \rangle)^2 \quad \tilde{x}^{(i)} = [1, x_1^{(i)}, \dots, x_D^{(i)}]$$

$\tilde{\Phi}(x^{(i)})$  = vecteur de caractéristiques supplémentaires  
(ex: polynômes)

$$\beta \leftarrow \beta + \frac{2\eta}{N} \sum_{i=1}^N (t^{(i)} - \langle \beta, \tilde{\Phi}(x^{(i)}) \rangle) \tilde{\Phi}(x^{(i)})$$

ex  
 $\tilde{x}^{(i)} \in \mathbb{R}^D \rightarrow$  si  $\tilde{\Phi}(x^{(i)})$  est composé de caractéristiques  
polynômes de degré au max 3

$$\tilde{\Phi}(x^{(i)}) = [1, x_1, x_2, \dots, x_D, x_1^2, x_1 x_2, \dots, x_D^2, x_1^3, x_1^2 x_2, x_1^2 x_3, \dots, x_D^3]$$

$$\dim \tilde{\Phi}(x^{(i)}) = 1 + D + D^2 + D^3$$

supposons qu'on puisse écrire  $\beta$  comme une combinaison

linéaire  $\beta = \sum_{j=1}^N \lambda_j \tilde{\Phi}(x^{(j)})$  ←

tenons nous pour  $\beta = 0$

$$\begin{aligned} \beta^{(k+1)} &= \sum_{j=1}^N \lambda_j \tilde{\Phi}(x^{(j)}) + \frac{2\eta}{N} \sum_{j=1}^N (t^{(j)} - \sum_{i=1}^N \lambda_i \tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x^{(j)})) \tilde{\Phi}(x^{(j)}) \\ &= \sum_{j=1}^N \tilde{\Phi}(x^{(j)}) \left[ \lambda_j + \frac{2\eta}{N} (t^{(j)} - \sum_{i=1}^N \lambda_i \tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x^{(j)})) \right] \end{aligned}$$

$$\underline{N \ll D^d}$$

$$| \quad \lambda_j^{(k+1)} = \lambda_j^{(k)} + \frac{2\eta}{N} \left( t^{(j)} - \sum_{i=1}^N \lambda_i^{(k)} \underbrace{\tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x^{(j)})}_{\text{inner product}} \right)$$

$$\underbrace{\langle \tilde{\Phi}(x), \tilde{\Phi}(z) \rangle}_{\text{inner product}} \quad \text{where} \quad \tilde{\Phi}(x) = [1, x_1, x_2, \dots, x_D, \overbrace{x_1^2, x_1 x_2, \dots, x_D^2}^{\text{quadratic terms}}, x_1^3, x_1 x_2^2, \dots, x_D^3]$$

$$= 1 + \sum_{i=1}^D x_i z_i + \sum_{i,j} x_i x_j z_i z_j + \sum_{i,j,k} x_i x_j x_k z_i z_j z_k$$

$$= 1 + \langle x, z \rangle + \langle x, z \rangle^2 + \langle x, z \rangle^3$$

$$\lambda_j^{(k+1)} \leftarrow \lambda_j^{(k)} + \frac{2\eta}{N} \left( t^{(j)} - \sum_{i=1}^N \lambda_i^{(k)} K(i,j) \right) \leftarrow$$

$K(i,j)$  = matrice noyau dont l'entrée  $(i,j)$  correspond au produit scalaire entre les vecteurs  $\tilde{\phi}(x^{(i)})$  et  $\tilde{\phi}(x^{(j)})$   
(pas nécessairement connus explicitement)

Etant donné  $K$ , quelles sont les propriétés qui en font une "bonne" matrice pour l'apprentissage ?

Condition #1: Symétrie

Condition #2 :  $K$  semi-definie positive  $K \geq 0$

$$z^T K z \geq 0 \Leftrightarrow K = \Phi \Phi^T \leftarrow$$

$\forall z$

suppose  $K(i,j) = \tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x^{(j)})$

$$z^T K z = \sum_{i,j} z_i K(i,j) z_j = \sum_{i,j} z_i \overbrace{\tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x^{(j)})} z_j$$

$$= \sum_{i,j} z_i \sum_k \tilde{\Phi}_k(x^{(i)}) \tilde{\Phi}_k(x^{(j)}) z_j$$

$$= \sum_k \sum_i z_i \tilde{\Phi}_k(x^{(i)}) \sum_j z_j \tilde{\Phi}_k(x^{(j)})$$

$$= \sum_k \left( \sum_i z_i \tilde{\Phi}_k(x^{(i)}) \right)^2 \geq 0$$

## Théorème de Mercer

$K$  est un noyau valide si Symétrique et semi-défini positif

Ex  $K(x, z) = (x^T z)^2$

$$= \left( \sum_{i=1}^d x_i z_i \right)^2 = \sum_{i,j} x_i x_j z_i z_j$$

$$= \tilde{\phi}(x)^T \tilde{\phi}(z) \text{ ou}$$

$$\tilde{\phi}(x) = [x_1^2, x_1 x_2, \dots, x_d^2]$$

$$K(x, z) = (x^T z + c)^2 \quad c \geq 0$$

$$= c^2 + \left( \sum_i x_i z_i \right)^2 + 2c \sum_i x_i z_i$$

$$= c^2 + \sum_i \sum_j x_i x_j z_i z_j + \underbrace{2c \sum_i x_i z_i}_{\text{}} = \tilde{\Phi}(x)^T \tilde{\Phi}(z)$$

$$\tilde{\Phi}(x) = [c, x_1^2, x_1 x_2, \dots, x_D^2, \sqrt{2c}(x_1, x_2, \dots, x_D)]$$

$$K(x, z) = \exp\left(-\frac{\|x - z\|^2}{\sigma^2}\right) \leftarrow$$

$$y(x) = \beta^T \tilde{\Phi}(x)$$

$$= \sum_{i=1}^N \lambda_i^\infty \tilde{\Phi}(x^{(i)})^T \tilde{\Phi}(x)$$

$$= \sum_{i=1}^N \lambda_i^\infty K(x^{(i)}, x) = \sum_{i=1}^N \lambda_i^\infty \exp\left(-\frac{\|x^{(i)} - x\|^2}{\sigma^2}\right)$$



